---
title: 2024年12月 公開日誌
date: 2024-12-9
---

一日毎の予定と反省 など (電子公開版)。

- 次の月: [2025年01月 公開日誌](202501xx_dialy.html)
- 前の月: nil <!-- [title: 2024年11月 公開日誌](202411xx_dialy.html) -->


###### 2024年12月31日(火)
- 予定
  - 定理発見プログラムの開発、このうちの、証明プログラムの開発。
- 反省
  - 午前中は、キーボードやコンピュータの掃除をした。
  - 研究の動機の整理をした。
  - 霊とは何かについて調べた。
- その他
  - 特定の数を法とした鏡面で調和する魔方陣について少し知識を頂いた。面白そうである。
  - 代数学の諸定理を知識としてインプリメントした上で、数や数の配列についての問題をプログラムに解かせる(数を得られるだけでなく、解法をも得られる)のは、大変に面白そうなことである。

###### 2024年12月30日(月)
- 予定
  - 発見するプログラムについての論文を書き直す。
  - 証明プログラム、、、公理の適用の連鎖を手とした命題を説明を説明する経路を探索するプログラムの開発。
- 反省
  - 何やら、信仰とか、道徳について調べていたら終わった。
- その他
  - 信仰信仰へと思いを馳せるのは結構であるが、身を働かせて、まわりを喜ばせねば、真の信仰とは言えない。以って心身ともに豊かにならねば、真の信仰とは言えない。
  - 他者の前で懺悔する者と、自らの前で懺悔する者とでは隔絶の開きがある(タルムード)。、、、グサッ。この公開日誌に刺したいし、この文にも刺したい。

###### 2024年12月29日(日)
- 予定
  - 神のことや道徳の視点から、発見するプログラムについての論文を書き直す。
  - 掃除、新年準備。
- 反省
  - 掃除、買い物、食事、をしていたら、一日の結構な時間を費していた。
  - 一霊四魂、霊体力について整理した。
- その他

###### 2024年12月28日(土)
- 予定
  - 研究が求められている理由について整理する。
  - 研究開発が進んだ先で、何がうれしいと思われているのかについて想像する。
  - 手法の(への)観点を転換する。
- 反省
  - 白菜の漬物を作った。
  - 一霊四魂について整理した。
- その他
  - 昨日、話しかけられた人に冷たい応答をしてしまいました。ここにお詫びを申し上げます。ガチャガチャの開け閉めの方法が解らないという、私からするとごくごく簡単な質問とその質問への答えでしたが、その質問が何度も繰替えされたように感じてしまいました為、この程度の事について私に質問をするのは止めて下さい、という旨のことを申していたというものです。今件の反省としては、質問を手段とした交流を目的としていた場合には暖かみを持って対応するということ、急いでいたとしても質問の文に眠る潜在的な質問に答えられるように禊ぎ祓えなどを用いた精進をすること、などを以って教訓としてゆきたいです。
  - 期待に応えられるように精進してゆこう。理を深めて以って世界に陽気を波及させよう。

###### 2024年12月27日(金)
- 予定
  - 参拝
- 反省
  - あけぼのに(ほぼ)逆三日月照る。
  - 朝づとめへと行く。
  - Mr.TSとの対談。
  - 大神神社への参拝。
    - 橿原神宮への参拝。
- その他
  - さて、私は今まで勉強やら研究やらと申しても、自分の好奇心や用を満たす為、という動機が特に強くあったように思います。
    しかしながら、進捗ことがなかなかできないばかりか、やろうという姿勢にすら至れないままに、何日何月何年と積み重ねてきてしまったという反省があります。
  - Mr.TSよりお言葉を頂戴しました。キーワードは、感謝 よろこび ひのきしん。 祈り たんのう ようきぐらし。
  - 人ひとの為、目に見えない言葉に表せぬ大恩に向けて、祈りを欠かさないこと。
  - 苦しくてもたんのうし味わうこと。味うとうれしみが溢れるということ。
  - 楽し楽しで暮らすこと。自分だけでなく、まわりも、たのしませること。
  - 研究をすると申しても、世界の用や他の人の用や深くにある用を想い像めましまして、用を要する用の先も、その用それ自体をも、たのしませようといういとを研究の源の動機に据ようことは事は出来まして、また同時に、そのような我がみ可愛いだけでなく、外にも広がるたのしみを思い想像する、開発を行うということは、明るい希望に溢れつつ楽し楽しの開発を行えるということになる。さのごとく動機の見方移りける。さのごとき動機の先はあろうありかた。


###### 2024年12月26日(木)
- 予定
  - 参拝
- 反省
  - 朝づとめへと行く。ただし、天理教のしょう屋敷ではなく、石上神宮へと参じ拝した。
  - 月次祭。大勢の唱和に合わせ声たかだか読み唱えれば響きたんのう。
  - 祭壇の掃除のお手伝いをさせて頂いた。ありがたや。身を清め、そして、独りの清浄だけでなく、必要とする人に伝えてゆこう。
  - コンピュータについて、数学について、神について、将来について、談義する機会を頂いた。
- その他

###### 2024年12月25日(水)
- 予定
  - 参拝
- 反省
  - お手紙を記した。
  - おぢば(天理教から見た奈良県天理市)へと帰った。祈りを奏上した。
- その他
  - 心は唱えた。体のこと己が身一つの努力では及ばない事は神に任せよう。
  - 体は神のものなれど、心は自由で有ろう。されど、眞の神の神の御心と、神の道、真理の道、たすけの道に至る、己の信念との対話とそうじは、常に欠かさないようにしよう。
  - 自分の知識の為、自分の知識の満足の為という動機ではなく、ひとに、地球に、をや様に喜んでもらうことを第一に思い、そして、行動しよう。
  - 苦しくても堪能すること。苦しみを苦しみとして捉えるのは心ひとつのありようだということ。
  - をしい(惜しみ)をせず、持てる力を全て出し切ること、或いは、陽気暮らしのお手伝いをすること。
  - ひのきしん。一日を寄進すること。

###### 2024年12月24日(火)
- 予定
  - Prolog の実装。
  - 定理証明の演習。
- 反省
  - 今日も何もせずに終わった。
- その他
  - 精進精進と言いながら、何もしていないあたり、大変に虚しい。しかし、7年来、およそこのような日常を送ってきたという事実を認知した。
  - 結局、何かを作ったり、何かを解く為に、専心的に日時年月を費すというのが、自分自身の理想的な像としてあるのだと思う。
  - なに故に実践できていないのだろうか、、、。もう少し、自分自身の未来に深刻になった上で、自己責任の観念を植えつける必要があるのではないか、、、。

###### 2024年12月23日(月)
- 予定
  - 神社に行きたい。まぁ、27日か28日でも良い。
  - Prologの最初の論文を読む。
  - 定理を証明する方法を、手続にまで落とし込む。特に、公理適用の前後に顕れて、或いは、変換された命題が、どの段階まで有効なのかを確認する必要がある。
  - 緊張しないこと。楽しんでやること。楽しんでやるという脅迫観念にも囚われないこと。この行のことなど忘れること。忘れる必要があるという事自体も忘れるのが良い。
- 反省
  - 結局、なにもできずに終わってしまったという反省。
- その他
  - 立体のはじっこ側にある一面で観測された波形データだけから、立体内部の地形(地形の種類に依って波速が異なる)を算出するアルゴリズムって、どう作るんだろうね。
  - 勿論、進化計算とか、近似計算はダメで、計算して良い回数は一回とし、代数的に解けるものと仮定する。
  - 逆行列とか、変分法とか、場の変分法とか、分光論とか、色々使うんだろうけど、、、。とりあえず、忘れよう。

###### 2024年12月22日(日)
- 予定
- 反省
  - 防災についての授業を受けてきた。1/2
  - 知識として有るのと、知識を元に何らかの行動を起こしたか否かということの間には、隔絶な間隔がある。
  - 是非とも知識を知識として冷凍するのではなく、日常でも想起して自分や自分の周囲の場合へと派生せしめ、有事の際に生きるものとしたい。
- その他

###### 2024年12月21日(土)
- 予定
  - 定理証明の方法と実例について、幾つかの例を学ぶ。
  - 大学の面接授業
- 反省
  - 防災についての授業を受けてきた。1/2
- その他
  - 数日前からの緊張に依る頭痛が生じた。熱っしたものは冷える。だとしたら、熱っさずに運動をさせること。
  - 集中と言うものはその特定の領域への感度を高めるが、同時に、他の領域への感性を鈍感ならしめることとなる。

###### 2024年12月20日(金)
- 予定
  - 前向きの公理適用の連鎖に依る、定理証明プログラムの実装。
  - 天気が善かったら散歩でもしよう。
- 反省
  - 結局、何も生産的なことをせずに終わった。
- その他
  - 楽しさにも何種類の段階があるが、設計されが娯楽から生じる楽しさとは、その程度の楽しさでしかない。

###### 2024年12月19日(木)
- 予定
  - 定理証明プログラムの実装をする。
- 反省
  - 午前から午後の3時頃までは集中して取り組んでいたが、夕方以降は集中力が切れたためか、できなかった。
- その他
  - ゲームや小説読みなら何時間と続けても苦にならないのに、プログラミングだと疲れを感じてしまうのはどうしてか。
  - 恐らく、緊張しているのだと思う。その緊張を生ずる原因については今世で生じたトラウマとして幾つか心当たりがある。
    しかしながら、もともと楽しみ始めて、楽しみでやっていたものである。その初心を忘れてしまっては、楽しいものも楽しめなくなってしまう。
    私にとってのコンピュータとの初心には、ハッカーになろう、がある。

###### 2024年12月18日(水)
- 予定
  - 論理式を公理に依って連続的に書き換えることによる、定理証明プログラムの実装。
  - 散歩? 筋トレ?
- 反省
  - Prologの実装に相変らず躓いていた。 しかし、必ずしもPrologを実装する必要は、無いことが分かった。
  - (Lispの上の)Prolog上に論理学(の諸公理や定理など)を実装するか、Lispの側から予め諸公理等をパースできるようにしておくか、という設計上の選択だが、今回は、Lispの側から諸公理をパースできるようにしておく。
  - と、言うのも、Prologの推論方法がならばの連鎖ならば論理学に諸公理を追加する折ならばならばの連鎖の上に公理と公理の適用を記す必要があるならば、予めならば以外の文法(andやorやanyやならばやなど、など)でも素直に追加できる構文を揃えた方が直感的で直接的だと考えた為である。言語が日本語でない言語ならば言語は見た目は日本語でも中身は日本語で無い言語。
- その他

###### 2024年12月17日(火)
- 予定
  - Prologの実装をする。
  - 定理証明プログラムの実装をする。
- 反省
  - 午前、Prologの実装をしようとしていたが、終始、継続(Continuation)の実装で躓いていた。
  - 午後は、小説を読んだり、昼食夕食を頂くなどで、特に何も生産的だと思われることはできていない。
- その他
  - 明確な意思を持ち、智慧をもって適不適を判断し、克己心を持って行為することの必要があると感じた。
  - 眠かったり目が痛かったとしても教科書を面白可笑しく読むことは心持ち次第で出来ること、というよりも、そのような心持ちこそが動機によって形成される本来の所感であること。
  - 過食によって血の巡りが悪くなったと思しきこと、一時の満腹で生産性を落とした。
  - 夜更かしによって眠くなるなら、中途半端でも普段の時間に切り上げて寝た方が良い。
  - その他に、昼寝、瞑想、散歩、運動などが出来た筈だが、時間無制限に小説の読書をしていたのは直近の計画には似合わない。
  - 覚醒状態を継続できなかったのが本日の午後の問題となったが、上記の様な対応が採れた筈であった。


###### 2024年12月16日(月)
- 予定
  - 定理発見システムを実装する上での問題点を、実装上の根の末端の階層まで分割して整理すること。
  - 動機と将来像の整備。
  - Prologの実装。
- 反省
  - 慌ただしい時にこそ、呼吸を整えて、自己を客観視する必要があると、身を以って体感した。
  - 日記スクリプトの調整。
  - On LispにあるPrologの節を写経していた。 処理系にあるスコープの問い解決できず未だ動か不。
- その他
  - 何故だかは分からないが、なんだかお腹が痛いような、、、。

###### 2024年12月15日(日)
- 予定
  - 図書館、他。
- 反省
  - お世話になった人達への挨拶へと参じた。
  - 図書館に行く。色々と本を物色させて貰った。
  - 有り難い喝を入れて頂いた。
  - カレー屋に行った。激辛カレーを食べるだけで不動明王が入るなら何の苦労も無いものだろうと思いながらも。
  - なお且つ言うと、食べたのはカツカレーではない。多分 団子カレーでもない。なんとインドカレーである。今日の午後、ある方へと電話を担いだら彼等はカレー屋で会議を担いでいたので、その縁起に担ごうと渇望した為である。
- その他
  - 月が綺麗だった。今月は零から三にかけても大変感動した。そう言えば、今月は日と月とが揃っている月で、この月並みの月は、約30月につきひとつきなので、今月は約5.0年につき約2.0月並みの凄い月である。
  - 我々が本来有している能力を為には、潜在意識レベルでの全数との合意、徹底的なレベルの掃除、無私無心となるレベルでの継続が生じた業、これらを揃える必要がある、、、、、。と、一瞬思った。

###### 2024年12月14日(土)
- 予定
  - 夢を見た。is構文による論理プログラムのビジョンを頂いた。ありがたや。現実のプログラムに降ろそう。
- 反省
  - などと言いつつも、結局、日本の祭祀に関する説や、なんちゃらステートに関する記事を見ていたら時間がかなり過ぎていた。
  - なるほど、3S政策ででっち上げられたコメディに泥酔する愚民とは、(相変らず)今日の私のような奴のことを言うのだろう。なんちゃらステート如きが世界を裏で牛耳るステートな訳がない。インターネットにも出てこない筈だ。
  - さっぱり・しょうきょ・すめうんぬんの民族。
- その他
  - さっさと数学したい。

###### 2024年12月13日(金)
- 予定
  - 数学基礎論の本を写経する。理解は後回しにして、体に型を入力する。恐らく、設計上の見落しに数日後になってから気付けるようになる。
- 反省
  - 結局は、一日中小説を読んでいたような日であった。 一体何の伏線なのやら、、、。
- その他

###### 2024年12月12日(木)
- 予定
  - 早起き、掃除。
  - Prologによる数学の世界の構築法を読み、メモを書き、移植してみる。
- 反省
  - 掃除はできた。
  - ろうを発見したので、ろうを溶かしてキャンドルを作った。
  - Prologによる数学の世界の構築法の本はさして読まなかった。
  - 公理を少し書いたが、スケッチの段階であって、構造化と息の吹き込みは後日のこととした。
  - (複数の)公理適用による変形を実装するという単純なものだけでなく、得られた証明を評価する為の具体的問題を設計者が熟知している必要があるように見られる。
- その他
  - ケの日には粗食小食して断食実践しましょう生にて生くる為。
  - ろうそくを点けると、アセンデッド ゼンヨガ マスターが顕れて語った。
    やっほーい、そんな固固しい体操してどうなるの。柔軟体操だっていってそんなに緊張していたら、
    かえって動けなくなっちゃうヨ。規律規律と言って毎日過ごしても、中毒でのめり込んでいるグニャグニャしている奴には絶対食べられちゃうし、
    君の好きだった筈のものも規律規律に吸収されて、好きだったものが規律規律になっちゃうヨ。
    うんぬん日記に書くまでもなく毎日やっている所業が君の本体で、うんぬん日記に書いて書かれるようなことは、基準となる周回との差異に過ぎないもの。君の本質ではないヨ。
    まぁ、せいぜい、そんなに肩を張らずにリラックスしてやることだネ。
    あ、ちなみに、という夢を見たとか、幻覚だったとか、想像したとか、悪魔がささやいた、KAMIが降臨したとか、そんな文頭文末にしないでネ。
    勘違いしないでよネ、ちゃんとろうそくとろうそくを起点に捻じ曲げられた空間を用いて祈りを発振しているんだからネ。ヨロ無。
    と言って、手で焔を払うまで、隣でゼンヨガをしていた。

###### 2024年12月11日(水)
- 予定
  - 定理発見プログラム 問題の細分化。
  - 具体的な方法を紙に記す。
  - lisp環境と対話しはじめる。
- 反省
  - 結局、少々掃除をして、外出をした後、宗教書を読んでいたら一日が終わっていたようである。
  - 開発をするにあたっても心構えがあるのだろう。
- その他
  - 御国の為と言って他国を攻撃するのは、自己愛の拡張であって真の利他的愛ではない。
  - 舎身というのは、自己に犠牲を強いることではなく、他者に面倒をかけず独立独歩で活動すること。
  - (出口王仁三郎著作集 第三巻 より)


###### 2024年12月10日(火)
- 予定
  - 大神神社への参拝
  - 14時から某所にて報告・相談をする。
- 反省
  - 予定の通りの一日となった。
- その他
  - 複数の物事を追わず ひとつに集中すべき、という教えを頂いた。
  - 暫くは、脇目をふらず、定理発見プログラムの開発に集中することにする。


##### 2024年12月09日(月)
- 予定
  - 日記ツールの選定。
  - メールを記して贈る。
  - 定理発見プログラムの作成。
- 反省
  - 掃除ができた。毎日少しづつ行うように習慣化してゆこう。
  - 日記ツールとして gitlab に公開していたホームページを用いることにした。
  - 日記の為に毎月一日に(日付けを設定してから)呼び出す、テンプレート生成スクリプトを書いた。
  - メールを記して、贈った。喜んでくれているだろうか。
- その他


##### 2024年12月08日(日)
- 反省
  - キリスト教のミサを見学して、昼食を頂き、
  - 神についてや、愛についてなどを調べていた。
  - 何だが、喉や肺が炎症を起こしている気がするので、早寝をする。
- その他
  - 早起きと掃除を習慣化してゆきたい。


### 接続

- 次の月: [2025年01月 公開日誌](202501xx_dialy.html)
- 前の月: nil <!-- [title: 2024年11月 公開日誌](202411xx_dialy.html) -->



